\chapter{PENDAHULUAN}
\section{Latar Belakang}
\hspace{1.5cm}Seiring berkembangnya zaman dan majunya teknologi, perusahaan-perusahaan akan mempersiapkan produk, teknologi, serta SDM yang berkualitas untuk dapat bersaing dengan perusahaan lain tak terkecuali PT Pertamina Gas[1]. PT Pertamina Gas adalah perusahaan yang bergerak dalam sektor \textit{midstream} dan \textit{downstream} industri gas Indonesia. Perusahaan ini merupakan anak perusahaan PT Pertamina (Persero) dalam peran usaha niaga gas, transportasi gas, pemrosesan gas dan distribusi gas, serta bisnis lainnya yang terkait dengan gas alam dan produk turunannya[2].

\hspace{1cm}Untuk mempertahankan kualitas perusahaan diperlukan suatu proses perbaikan yang dilakukan secara terus menerus \textit{continuous improvement process} yang dapat diukur[3], continuous improvement process dapat dilakukan secara individual, organisasi, korporasi, dan tujuan kinerja nasional. Kususnya PT. Pertamina Gas Head Office dengan ini meningkatkan kualitas Sumber Daya Manusia dengan tenaga handal untuk mencapai tujuan yang diharapkan[4].

\par \hspace{1cm}Dalam suatu aktifitas perkantoran membutuhkan pendataan yaitu berupa data-data karyawan. Dalam hal pendataan ini bertujuan untuk dapat mengetahui kinerja karyawan tersebut sehingga dapat diberikan reward dengan tujuan dapat memotivasi karyawan dalam bekerja[5]. Perusahaan memberikan penghargaan kepada pegawai karena bermacam-macam kriteria contohnya saja masa kerja dan pengabdiannya dapat dijadikan teladan bagi pegawai lainnya. Pemberian penghargaan karena masa kerja pegawai bertujuan untuk memotivasi gairah dan loyalitas perusahaan[6]. Dengan demikian kinerja karyawan akan terus mengalami perbaikan jika ada peningkatan terhadap reward dari perusahaan. Reward dapat diartikan usaha atau cara untuk menciptakan pengakuan di dalam suatu organisasi, yang meliputi non-finansial dan finansial[7]. 
\par \hspace{1cm}Untuk mengetahui kinerja karyawan terbaik dilakukanlah penilaian kinerja karyawan yang dilakukan setelah penilaian cip diselengarakan yakni setahun sekali di akhir tahun. Penilaian ini dilakukan oleh divisi CIP yang nantinya akan dinilai oleh juri. Hasil penilaian kinerja karyawan akan digunakan sebagai bahan evaluasi guna meningkatkan kinerja dan setiap karyawan yang terpilih sebagai karyawan dengan kinerja terbaik dan akan diberikan reward[8].
\par \hspace{1cm}Untuk mengatasi masalah diatas akan dibuat suatu sistem pendukung keputusan menggunakan algoritma \textit{Weighted Product}(WP). Tujuan adanya SPK, untuk mendukung pengambil keputusan memilih alternatif hasil pengolahan informasi dengan model-model pengambil keputusan serta untuk menyelesaikan masalah yang bersifat semi terstruktur dan tidak terstruktur[9]. Metode \textit{Weighted Product}(WP) merupakan metode spk yang termasuk kedalam model \textit{Multi Attribute Decision Making} (MADM) [10]. 
\par \hspace{1cm}Berdasarkan uraian diatas, untuk mengetahui kelompok karyawan terbaik dalam penilaian kinerja karyawan pada PT Pertamina Gas maka akan dilakukan penelitian mengenai \textbf{“Implementasi Metode \textit{Weight Product} Dalam Penilaian Kinerja Karyawan Pada PT. Pertamina Gas”}


\section{Rumusan Masalah}
Rumusan masalah pada Implementasi Metode \textit{Weight Product} Dalam Penilaian Kinerja Karyawan Pada PT. Pertamina Gas sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Sulitnya pengambilan keputusan secara efektif dan efisien dalam menentukan kinerja karyawan 
    \item Belum diterapkannya perhitungan yang sistematis dalam menentukan kinerja karyawan.
\end{enumerate}

\section{Identiﬁkasi Masalah}

Identiﬁkasi masalah pada Implementasi Metode \textit{Weight Product} dalam penilaian kinerja Karyawan Pada PT Pertamina Gas adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
\item Bagaimana pengambilan keputusan secara efektif dan efisien dalam menilai kinerja karyawan?
\item Bagaimana menerapkan metode \textit{Weighted Product}(WP) dalam penilaian kinerja karyawan? 
\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}

Tujuan dari Penerapan Algoritma \textit{Weighted Product} dalam penilaian kinerja Karyawan adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
\item Untuk mengambilan keputusan secara efektif dan efisien dalam menilai kinerja karyawan yang layak mendapatkan reward
\item Menerapkan perhitungan yang sistematis dengan metode \textit{Weighted Product}(WP) dalam penilaian kinerja karyawan 
\end{enumerate}


Berdasarkan latar belakang dan rumusan masalah yang ada, maka manfaat dari penelitian ini adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Mempermudah dalam menentukan penilaian kinerja karyawan pada perusahaan
\item Membantu dan mempermudah dalam perhitungan yang sistematis dalam memberikan informasi terkait kinerja karyawan.
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}

Agar penelitian berjalan dengan baik dan terarah, maka harus ada batasan masalah dalam ruang lingkup penelitian. Adapun pembatasan masalah penelitian ini yaitu:
\begin{enumerate}
\item	Metode yang digunakan adalah \textit{Weighted Product}(WP)
\item	Penelitian ini dilakukan hanya untuk membahas penilaian kinerja karyawan pada perusahaan.
\end{enumerate}


